%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{csquotes}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице


\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 1.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{11 сентября 2020г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}

%ВВедение
%C syntax: cast, integer promotion, bitfields manipulation
%C undefined behavior [doesn't format disk but rather makes code exploitable]. Undefined variables (real example: undefined boolean in C++ contains other bits), type cast.
%Signals
%C pointers
%Memory allocators.


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Введение: о чём этот курс и зачем он в ШАДе}

\frame{\frametitle{Инфраструктура больших данных}
  \begin{itemize}
    \item Трек называется "Инфраструктура больших данных".
    \item В современном мире инфраструктура строится из тысяч обычных x86 машин.
    \item Hadoop, Hbase, Spark, Kafka, Google Bigtable/Spanner/File System, YT - все работают на кластерах из x86 серверов.
    \item \textit{Обычная} машина на кластере - 80 ядер CPU, 512 гигабай оперативной памяти, SSD или NVME для данных, несколько топовых GPU.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Фото стойки из датацентра Яндекса}
  \includegraphics[scale=0.4]{images/rack.jpeg}

  {\small \url{https://yandex.ru/company/technologies/datacenter}}

}

\frame{\frametitle{С чем придётся работать}
  \begin{itemize}
    \item Как вы думаете, на чём пишут инфраструктурные проекты и какие API используют?
    \pause
    \item Отдельные машины работают под привычными ОС, как правило Linux.
    \item Хадуповский стек написан на Java. В Яндексе принято писать инфраструктуру на C++.
    \pause
    \item Производительность кластера непосредственно зависит от каждой компоненты.
    \item Чтобы писать эффективный код на С++ полезно представлять как работает x86 и Linux.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{О чем курс}
  \begin{itemize}
    \item Как работают программы под Linux на x86.
    \item Как работает ядро на простых примерах: xv6 и JOS
    \item xv6 - unix-подобная ОС для x86, исходный код которой всего 10k строк.
    \item JOS - учебная ОС на примере которой можно будет пощупать отдельные компоненты ядра, например управление памятью и диском.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Из чего состоит курс}
  \begin{itemize}
    \item Лекции (теоретический материал)
    \item Семинары (продолжение лекций или разбор xv6, JOS)
    \item Практические задания (пользовательский код под Linux или небольшие доработки xv6)
    \item Лабораторные работы (имплементировать компоненты JOS), первая лабораторная на 5м занятии.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Что нужно для успешной сдачи курса}
  \begin{itemize}
    \item После почти каждого занятия будет либо практическое дз либо лабораторная.
    \item Задания нужно выполнять в срок. После дедлайна штраф 50\%.
    \item Лабораторные работы идут друг за другом, если пропустить одну, то не получится сдать следующие.
    \item Для получения зачета за курс обязательно сдать 2-3 лабораторные.
    \item На выполнение заданий будет уходить много времени, возможно день в неделю или даже больше.
  \end{itemize}
}

\section{Операционная система}

%UNIX overview (kernel, processes), system calls, IPC. Shared resources: CPU (timesharing), Memory, Disk (Filesystem), Net

\frame{\frametitle{Аппаратура}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=1]{images/os.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Приложения}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=2]{images/os.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Процессы}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=3]{images/os.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Интерфейсы}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=4]{images/os.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Разделяемые ресурсы}
  \begin{itemize}
    \item Периферия
    \item Диск и файловая система
    \item Сеть
    \item Оперативная память
    \item CPU
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Виртуальная память}
  \begin{itemize}
    \item Процессы и ядро располагаются в общей физической памяти.
    \item При этом каждый процесс видит только свою часть памяти.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Timesharing}
  \begin{itemize}
    \item Каждый момент времени на процессоре исполняется либо ядро, либо какой-то из процессов.
    \item Очень часто (раз в единицы-десятки миллисекунд) происходит переключение на следующий процесс.
    \item Процессы могут отдавать процессор ядру, выполняя системный вызов.
  \end{itemize}
}

\section{Системные вызовы}

\frame{\frametitle{Что такое системный вызов}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=3]{images/proc.pdf}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Как пользоваться системными вызовами}
  \begin{itemize}
    \item Я хочу записать в поток данные. Сигнатура функции write:
{\small
\begin{verbatim}
ssize_t write(int fd, const void *buf, size_t count);
\end{verbatim}
}
    \item Здесь \verb'fd' - дескриптор, \verb'buf' - буфер с данными, \verb'count' - размер в байтах.
    \item Как мне позвать \verb'write'?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Как пользоваться системными вызовами - 1}
\begin{verbatim}
    char buf[512];
    ...

    write(buf, 512);
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Как пользоваться системными вызовами - 2}
\begin{verbatim}
    char buf[512];
    ...

    for (int i = 0; i < 512;) {
       i += write(buf + i, 512 - i);
    }
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Как пользоваться системными вызовами - 3}
{\small
\begin{verbatim}
    char buf[512];
    ...

    for (int i = 0; i < 512;) {
       int r = write(buf + i, 512 - i);
       if (r < 0) {
          goto write_failed;
       } else {
            i += r;
       }
    }

    ...
    write_failed:
    // free allocated memory   
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\section{Сигналы}

\frame{\frametitle{Что такое сигналы}
  \begin{itemize}
    \item Системные вызовы позволяют пользовательскому коду связаться с ядром.
    \item Есть и обратный механизм.
    \item Ядро может доставлять сообщения в пользовательский код - через \emph{сигналы}.
    \item Сигналы появились в первых версиях UNIX.
    \item Чуть позже стало возможным послать сигнал из одного процесса в другой.
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Обработка сигнала}
  \begin{itemize}
    \item Чтобы получать сигнал, процесс заводит обработчик и регистрирует его
\begin{verbatim}
void handler(int) {
}
...
signal(SIGILL, handler);
\end{verbatim}
    \item Если обработчик не был указан, то выполняется \emph{дефолтный} обработчик.
  \end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Когда доставляется сигнал}
  \begin{itemize}
    \item Когда ядро определило, что нужно доставить сигнал, например в ответ на внештатную ситуацию.
    \item Когда сигнал был послан (возможно другим) приложением через системный вызов \texttt{kill}.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Виды сигналов}
  \begin{itemize}
    \item Сигналы, сообщающие о нештатной ситуации внутри.\\
        SIGFPE - ошибки в арифметике, например деление на 0.\\
        SIGSEGV - обращение по адресу, недоступному для процесса.\\
        SIGBUS - обращение по невалидному указателю.\\
        SIGPIPE - попытка писать в пайп, читающий дескриптор которого уже закрыт.\\
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Виды сигналов - 2}
  \begin{itemize}
    \item Сигналы, информирующие о внешних событиях\\
        SIGCHLD - завершение дочернего процесса.\\
        SIGHUP - закрытие терминала. В современных серверных приложениях используется для обновления конфигов.\\
        SIGINT - при нажатии пользователем Ctrl-C.\\
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Виды сигналов - 3}
  \begin{itemize}
    \item Завершение работы процесса.\\
        SIGTERM - Завершить процесс.\\
        SIGKILL - Уничтожить процесс. Сигнал нельзя перехватить (т.е. обработать).
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Как запускается обработчик}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=4]{images/proc.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Если сигнал приходит во время системного вызова}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=5]{images/proc.pdf}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Как пользоваться системными вызовами - 4}
\begin{verbatim}
    char buf[512];
    ...

    for (int i = 0; i < 512;) {
       int r = write(buf + i, 512 - i);
       if (r < 0) {
           if (errno == EINTR || errno == EAGAIN) {
               continue;
           }
           goto write_failed;
       } else {
           i += r;
       }
    }

    ...
    write_failed:
    // free allocated memory   
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Как пользоваться системными вызовами - 5}
\begin{verbatim}
    char buf[512];
    ...

    if (please_write(buf, 512) < 0) {
        goto write_failed;
    }

    ...
    write_failed:
    // free allocated memory
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Как писать обработчик сигнала}
  \begin{itemize}
    \item Обработчик вызывается асинхронно с остальным кодом программы.
    \item Хорошие новости - во время работы обработчика основной код не работает.
    \item Тем не менее, можно ли звать printf в обработчике, когда основной код выполнял printf?
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{POSIX Safety Concepts}
  \begin{itemize}
    \item Библиотека GNU C четко определяет какие функции в каких случаях можно звать
    \item AS-Safe (Asynchronous Signal) - функции которые безопасно звать из обработчика сигнала.
    \item AC-Unsafe - функции, которые небезопасно звать из обработчика.
    \item printf - 'AC-Unsafe mem lock corrupt' \href{https://www.gnu.org/software/libc/manual/html\_node/Formatted-Output-Functions.html}{link}
    \item Небезопасно - значит в основном будет работать, но иногда ломаться.
  \end{itemize}
}     

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Sigaction}
  \begin{itemize}
    \item \verb'signal()' - устаревший и не портируемый интерфейс
    \item Более правильно пользоваться 
\begin{verbatim}
int sigaction(int signum,
    const struct sigaction *act,
    struct sigaction *oldact);
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Sigaction}
\begin{verbatim}
struct sigaction {
 void     (*sa_handler)(int);
 void     (*sa_sigaction)(int, siginfo_t *, void *);
 sigset_t   sa_mask;
 int        sa_flags;
}; 
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Sigaction}
\begin{verbatim}
    struct sigaction sa; 
    sa.sa_handler = myhandler;
    sigemptyset(&sa.sa_mask);
    sa.sa_flags = 0; 
    sigaction(SIGHUP, &sa, NULL)
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Sigaction}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{sa\_mask} - Доставка каких сигналов будет заблокирована во время обработки
    \item \texttt{sa\_flags} - дополнительные флаги
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Флаги}
    \texttt{SA\_RESTART} - рестартовать системный вызов (для определенных вызовов) вместо того, чтобы возвращать EITNR\\
    \texttt{SA\_SIGINFO} - Позволяет указать обработчик с расширенной сигнатурой, в которой можно получить больше информации о нештатной ситуации (например, адрес, вызвавший ошибку)\\
    \texttt{SA\_RESETHAND} - Восстановить исходный обработчик при доставке сигнала, т.е. обработчик будет запущен единожды\\
    \texttt{SA\_NODEFER} - Доставлять сигнал во время работы его же обработчика
}


\section{Манипуляция битами (флаги)}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Битовые Маски}
\begin{verbatim}
#define PDX(va) (((uint)(va) >> PDXSHIFT) & 0x3FF)

#define PTX(va) (((uint)(va) >> PTXSHIFT) & 0x3FF)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Отрицание}
\begin{verbatim}
-x = ~x+1
\end{verbatim}

Как следствие из:
\begin{verbatim}
~x = -1U - x 
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Отрицание}
\includegraphics[width=\textwidth,page=1]{images/bit.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Подсчет числа единиц}
Наивный способ
\begin{verbatim}
for (c = 0; v; v >>= 1)
{
  c += v & 1;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Подсчет числа единиц}
Способ Кернигана:
\begin{verbatim}
for (c = 0; v; c++)
{
  v &= v - 1; // clear the least significant bit
}
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Подсчет числа единиц}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=2]{images/bit.pdf}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Подсчет числа единиц}
\begin{verbatim}
c = (v & 0x55555555) + ((v >> 1) & 0x55555555);
c = (c & 0x33333333) + ((c >> 2) & 0x33333333);
c = (c & 0x0F0F0F0F) + ((c >> 4) & 0x0F0F0F0F);
c = (c & 0x00FF00FF) + ((c >> 8) & 0x00FF00FF);
c = (c & 0x0000FFFF) + ((c >> 16) & 0x0000FFFF);
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
 0x55 = 01010101
 0x33 = 00110011
 0x0F = 00001111
 0xFF = 11111111
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Выделить младший значащий бит}
\begin{verbatim}
x = v & (-v)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Выделить младший значащий бит}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=3]{images/bit.pdf}}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Выделить старший значащий бит}
\begin{verbatim}
v |= v >> 1;
v |= v >> 2;
v |= v >> 4;
v |= v >> 8;
v |= v >> 16;
v >>= 1;
v += 1;
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Выделить старший значащий бит}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=4]{images/bit.pdf}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Найти индекс бита}
{\small
\begin{verbatim}
static const int B[32] = 
{
  0, 1, 28, 2, 29, 14, 24, 3, 30, 22, 20, 15, 25, 17, 4, 8, 
  31, 27, 13, 23, 21, 19, 16, 7, 26, 12, 18, 6, 11, 5, 10, 9
};
return B[((uint32_t)((v * 0x077CB531U)) >> 27];
\end{verbatim}
}

1999, Charles E. Leiserson, Harald Prokof, and Keith H. Randall
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Найти индекс бита}
  \begin{itemize}
    \item Простая идея - у нас всего 32 числа, можно ответ записать в хеш-таблицу
    \item Наблюдение: умножение на \texttt{v} (c единицей в позиции \texttt{i}) работает как сдвиг влево на \texttt{i}.
    \item Есть последовательноти Де Брейна, в которых встречаются все битовые слова определенной длины, причем ровно по одному разу
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Undefined behavior}

\frame{\frametitle{Undefined behavior}
  \begin{itemize}
    \item Undefined behavior - поведение программы в случае, когда оно не определено в стандарте
    \item Компилятор считает что программа не выполняет undefined behavior.
    \item Если в программе встречается undefined behavior, то весь результат выполнения программы может быть каким угодно.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Деление}
  \begin{itemize}
    \item Деление на 0 не определено даже математиками.
    \item C standard: "if the value of the second operand is zero, the behavior is undefined."
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Деление}
  \begin{itemize}
    \item Когда компилятор видит \verb'a / b', то он применяет следующие рассуждения:
    \item Если \texttt{b != 0}, то можно выполнить деление
    \item Если \texttt{b == 0}, то можно делать что угодно, в том числе деление.
    \item В данном случае логика компилятора совпала с нашей
  \end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Signed integer overflow}
  \begin{itemize}
    \item Переполнение знаковых целых - undefined behavior.
    \item С standard: "If an exceptional condition occurs during the evaluation of an expression (that is, if the
result is not mathematically defined or not in the range of representable values for its
type), the behavior is undefined."
    \item "A computation involving unsigned operands can never overflow,
because a result that cannot be represented by the resulting unsigned integer type is
reduced modulo the number that is one greater than the largest value that can be
represented by the resulting type."
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Signed integer overflow}
\begin{verbatim}
void process_something(int size) {
  if (size > size+1)
    abort();
  ...
  char *string = malloc(size+1);
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Signed integer overflow}
  \begin{itemize}
    \item Посмотрим на \verb'size > size+1'
    \item Если \verb'size < INT_MAX', то результат false
    \item Если \verb'size == INT_MAX', то \verb'size+1' вызывает undefined behavior, а значит можно считать что там false
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Signed integer overflow}
\begin{verbatim}
void process_something(int size) {
  if (false)
    abort();
  ...
  char *string = malloc(size+1);
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Signed integer overflow}
\begin{verbatim}
void process_something(int size) {
  ...
  char *string = malloc(size+1);
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Shift}
  \begin{itemize}
    \item Сдвиг на ширину слова - undefined behavior
    \item "If the value of the right operand is negative or is
greater than or equal to the width of the promoted left operand, the behavior is undefined."
    \item \verb'(int) x << 32' будет \verb'x' на x86 и \texttt{0} на ARM и PowerPC
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{-INT\_MIN}
  \begin{itemize}
    \item \verb'INT_MIN = -2**32', \verb'INT_MAX = 2**32 - 1'
    \item Как следствие \verb'-INT_MIN' не представим в \verb'int'
    \item Выполнение \verb'-INT_MIN' - undefined behavior
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{-INT\_MIN}
\begin{verbatim}
  if (x < 0)
      x = -x;
  return x >= 0;
\end{verbatim}
  \begin{itemize}
    \item Если \verb'x != INT_MIN', то результат будет \verb'true'
    \item Если \verb'x == INT_MIN', то это undefined behavior и можно считать что результат \verb'true'
  \end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Разыменовывание NULL}
  \begin{itemize}
    \item Разыменовывание Null - undefined behavior
    \item "If an invalid value has been assigned to the pointer, the behavior of the unary * operator is
undefined"
    \item "Among the invalid values for dereferencing a pointer by the unary * operator are a null pointer".
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Разыменовывание NULL}
\begin{verbatim}
  int dead = *P;
  if (P == 0)
    return;
  *P = 4;
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Разыменовывание NULL}
  \begin{itemize}
    \item Раз было разыменование перед  \verb'if', значит \verb'P != NULL' и \verb'if' можно удалить.
    \item После можно удалить \verb'dead = *P', потому что \verb'dead' нигде не используется.
    \item Останется \verb'*P=4'
    \item Если же в самом начале удалить \verb'dead = *P', то все будет работать правильно.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Выход за границы массива}
  \begin{itemize}
    \item Если у вас есть массив, то указатель должен быть в пределах массива, дополнительно можно адресовать один элемент после массива
    \item Если попробовать взять элемент перед массивом, то будет undefined behavior.
  \end{itemize}  
\begin{verbatim}
    int a[] = {1,2,3,4};
    for(int *i = a - 1; i < a + 3; ++i) {
        *(i+1) = 0;
    }
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Uninitialized variables}
  \begin{itemize}
    \item Хорошо детектируется компилятором для локальных переменых
    \item Важно включать \texttt{-Wall -Werror}
    \item Плохо детектируются для памяти
    \item Реальный случай: \texttt{bool} содержал несколько бит.
  \end{itemize}
}

\section{Динамическое выделение памяти в Си}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Выделение памяти}
  \begin{itemize}
    \item Выделить \texttt{size} байт памяти
\begin{verbatim}
    void *malloc(size_t size);
\end{verbatim}
    \item Выделить \texttt{nmemb * size} байт памяти и заполнить нулями
\begin{verbatim}
    void *calloc(size_t nmemb, size_t size);
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Использование malloc}
\begin{verbatim}
    size_t size = 100;
    void *p = malloc(size);
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Использование malloc}
\begin{verbatim}
    size_t size = 100;
    void *p = malloc(size);
    if (p == NULL) {
        // handle error
    }
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Использование malloc}
\begin{verbatim}
    void *xmalloc(size_t size) {
        void *p = malloc(size);
        assert(p != NULL);
        return p;
    }
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Использование malloc}
\begin{verbatim}
    void *xmalloc(size_t size) {
        void *p = malloc(size);
        assert(size != 0 && p != NULL);
        return p;
    }
\end{verbatim}
    Разные libc ведут себя по-разному. GNU libc вернет не NULL. uclibc гарантированно вернет NULL, если size=0.
\end{frame}

\frame{\frametitle{Использование malloc в обработчике сигнала}
  \begin{itemize}
    \item Можно ли использовать malloc в обработчике?
    \item 'AC-Unsafe lock fd mem' - небезопасно.
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{realloc}
  \begin{itemize}
    \item Если нужно увеличить память, можно попробовать использовать имеющуюся
    \item
\begin{verbatim}
    void *realloc(void *ptr, size_t size);
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{realloc}
\begin{verbatim}
    void *p = malloc(size);

    ...

    p = realloc(p, size*2);
    if (!p) { 
        // p leaked here
    }
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{realloc}
\begin{verbatim}
    void *tmp = realloc(p, size*2);
    if (!tmp) { 
        // handle error, possibly free(p)
    } else {
        p = tmp;
    }
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{free}
  \begin{itemize}
    \item Освобождение выделенной памяти
\begin{verbatim}
    void free(void *ptr);
\end{verbatim}
    \item \verb'free(NULL)' - нормально, просто ничего не делает
    \item Освобождение уже освобожденной памяти - undefined behavior
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Malloc Internals}

\frame{\frametitle{Адресное пространство}
  \begin{itemize}
    \item Процесс видит память как одномерный массив байт
    \item Некоторые участки разрешены для использования (управляется ядром)
    \item Как выделять память под объекты программ?
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Основные принцыпы}
  \begin{itemize}
    \item Память выделяется на \emph{куче}.
    \item Размер кучи контролируется системным вызовом \texttt{sbrk}.
    \item Внутри кучи выделенная под объекты память перемешана со свободной (фрагментация)
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Простой аллокатор}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Память выделяется достаточно большими участками.
    \item У участка есть заголовок, в котором хранится размер.
    \item Свободные участки объединены в связный список.
    \item \texttt{malloc} Ищет сперва доступную память в списке свободных. Если не находит, увеличивает кучу
    \item \texttt{free} Освобождённый участок добавляется к свободным
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=1]{images/alloc.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth,page=2]{images/alloc.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Склеивание свободной памяти}
  \begin{itemize}
    \item Память быстро становится разбитой на мелкие участки, и приходится увеличивать кучу, даже если есть свободные участки памяти
    \item Чтобы такого не происходило, нужно склеивать находящиеся рядом свободные участки 
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Kernighan \& Ritchie malloc}
  \begin{itemize}
    \item Список свободных отсортирован по адресам
    \item При освобождении соседние участки склеиваются
    \item При аллокации применяется политика first-fit
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{free за O(1)}
  \begin{itemize}
    \item Можно с двух сторон от участка хранить метаинформацию о том свободен он, или нет.
    \item Список становится двусвязным
    \item При освобождении стараемся подцепиться к соседям, если соседняя память свободная.
    \item Если соседняя память занята, добавляемся в начало списка. 
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Buddy System}
  \begin{itemize}
    \item Есть схема, в которой свободные блоки группируются по степени двойки.
    \item Аллокация происходит сразу таким блоком.
    \item Если есть только слишком большие свободные блоки, то берётся такой блок и делится пополам.
    \item При освобождении блока проверяется, свободен ли его сосед.
    \item Если да, то он с ним объединяется в блок вдвое большего размера.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Slab Allocator}
  \begin{itemize}
    \item Для объектов одного размера не нужно заморачиваться с объединением свободных и фрагментацией.
    \item Достаточно поддерживать пул страниц и список свободных.
    \item При освобождении страницы целиком можно возвращать её операционной системе.
    \item Чтобы повысить вероятность этого события, новые объекты нужно выделять из наиболее недавно освободившихся страниц
  \end{itemize}
}

\section{Отладка}

\frame{\frametitle{Две школы отладки}
  \begin{itemize}
    \item Отладочная печать
    \item Использование отладчика
    \item Нужно выбирать удобный в данный момент инструмент, а не придерживаться одного
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Отладочная печать}
  \begin{itemize}
    \item Удобно, когда подключиться отладчиком нельзя
    \item Ранние стадии загрузки ОС, распределенные системы.
    \item В большинстве случаев работает одинаково при \texttt{-O0} и \texttt{-O3}.
    \item Из-за переупорядочивания кода может скрывать баги.
    \item Из-за долгого времени работы может скрывать рейсы.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Возможности GDB}
  \begin{itemize}
    \item Отладчик с интерфейсом командной строки
    \item Позволяет посмотреть состояние программы, установить бейкпойнты
    \item Можно либо запустить программу сразу под отладчиком, либо прицепиться к имеющейся, либо анилизировать core-файл
    \item Программа может даже работать на удаленной машине, тогда общение происходит по сети.
    \item Скрипты на внутреннем интерпретаторе или питоне
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Использоваие GDB}
  \begin{itemize}
    \item Чтобы было удобно пользоваться gdb, нужно при сборке указать ключ \texttt{-g} и отключить оптимизации (\texttt{-O0})
    \item Стоит включить историю команд
\begin{verbatim}
set history save on
set history filename ~/.gdb_history
\end{verbatim}
    \item Можно посмотреть код Ctrl-x, Ctrl-a (split view)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Использоваие GDB}
{\small
\begin{verbatim}
(gdb) run
Starting program: /home/savrus/dev/tm/stack 

Program received signal SIGFPE, Arithmetic exception.
0x0000555555554608 in div3 (a=1, b=0) at stack.c:2
2	    return a / b;
(gdb)
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Использоваие GDB}
{\small
\begin{verbatim}
(gdb) run
Starting program: /home/savrus/dev/tm/stack 

Program received signal SIGFPE, Arithmetic exception.
0x0000555555554608 in div3 (a=1, b=0) at stack.c:2
2	    return a / b;
(gdb)
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Использоваие GDB}
\begin{verbatim}
(gdb) print a
$1 = 1
(gdb) print b
$2 = 0
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Стек вызовов}
{\small
\begin{verbatim}
(gdb) backtrace
#0  0x0000555555554608 in div3 (a=1, b=0) at stack.c:2
#1  0x000055555555462a in div2 (a=1, b=0) at stack.c:5
#2  0x0000555555554649 in div1 (a=1, b=0) at stack.c:8
#3  0x000055555555465e in main () at stack.c:11
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Стек вызовов}
{\small
\begin{verbatim}
(gdb) frame 1
#1  0x000055555555462a in div2 (a=1, b=0) at stack.c:5
5	    return div3(a, b);
(gdb) frame 2
#2  0x0000555555554649 in div1 (a=1, b=0) at stack.c:8
8	    return div2(a, b);
(gdb) frame 0
#0  0x0000555555554608 in div3 (a=1, b=0) at stack.c:2
2	    return a / b;
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Breakpoints}
  \begin{itemize}
    \item Можно указать точки, в коротых выполнение работы программы будет прервано
    \item Делается командой \texttt{break}
    \item Брейкпойнт можно поставить на функцию (или произвольный адрес) или на строчку в исходном файле:
\begin{verbatim}
(gdb) break main
(gdb) break main.c:42
\end{verbatim}
    \item Можно указать условие, при котором брейкпойнт будет срабатывать
\begin{verbatim}
(gdb) break div3 if b == 0
\end{verbatim}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Watchpoints}
  \begin{itemize}
    \item С помощью GDB можно отлавливать обращение к произвольным адресам в памяти
    \item watch - брейкпойнт записи
    \item rwatch - брейкпойнт чтения
    \item awatch - брейпойнт и записи и чтения.
  \end{itemize}
\end{frame}


\frame{\frametitle{Литература}
  \begin{itemize}
    %\item D. M. Ritchie, K. Thompson, ‘The Unix Time-sharing System', (July 1974).
    %\item D. M. Ritchie, 'The Evolution of the Unix Time-sharing System' (September 1979).
    \item XV6 textbook, chapter 0.
    \item J. Regehr, 'A Guide to Undefined Behavior in C and C++' \href{https://blog.regehr.org/archives/213}{link}.
    \item C. Lattner, 'What Every C Programmer Should Know About Undefined Behavior' \href{http://blog.llvm.org/2011/05/what-every-c-programmer-should-know.html}{link}.
    \item S. E. Anderson, 'Bit Twiddling Hacks', \href{https://graphics.stanford.edu/~seander/bithacks.html}{link}.
    \item Malloc Internals, \href{https://www.sourceware.org/glibc/wiki/MallocInternals}{link}.
  \end{itemize}
}

\end{document}
